\documentclass{beamer}[10pt]
%\setbeamercovered{transparent}
\usepackage[french]{babel}                                 % normes typographiques
\usepackage[utf8]{inputenc}                                % les accents
\usepackage[T1]{fontenc}                                   % caractères francais
\usepackage{times,amsmath,amssymb}
%\usepackage[framed,amsmath,thmmarks]{ntheorem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\setlength{\columnseprule}{0.09pt}
%\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{listings}
\usepackage{cite}
\usepackage{alltt}
\usepackage{bussproofs}
\usepackage{cancel}
\usepackage{xspace}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{comment}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage{calc}
\usepackage{boites}
\usepackage{array}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}          %tableaux de plrs pages
\usepackage{multicol}
\usepackage{cancel}
\usepackage{version}
\usetikzlibrary{positioning,trees}

\tikzset{onslide/.code args={<#1>#2}{%
  \only<#1>{\pgfkeysalso{#2}} % \pgfkeysalso doesn't change the path
}}

\tikzstyle{highlight}=[red,draw,circle, thick]
\tikzstyle{highll}=[red,draw,circle, thick]
\tikzstyle{blu}=[line width=0.25pt,white]


\mode<presentation>
{
\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}{Sommaire}
  \small \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
  \end{frame} 
}
  \usetheme{Montpellier}
  \setbeamertemplate{background canvas}[vertical shading][bottom=red!4,top=blue!30]
  \usefonttheme[onlysmall]{structurebold}
  \usecolortheme{rose}
  \useinnertheme[shadow]{rounded}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
  \setbeamertemplate{footline}{
    \leavevmode%
    \hbox{\hspace*{-0.06cm}
      \begin{beamercolorbox}[wd=.2\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
	\usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor%~~(\insertshortinstitute)
      \end{beamercolorbox}%
      \begin{beamercolorbox}[wd=.6\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{section in head/foot}%
	\usebeamerfont{section in head/foot}\insertshorttitle
      \end{beamercolorbox}%
      \begin{beamercolorbox}[wd=.2\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,right]{section in head/foot}%
	\insertframenumber{} / 28\hspace*{2ex}
        % 31 au lieu de \inserttotalframenumber
      \end{beamercolorbox}}%
    \vskip0pt%
  }
}

\lstnewenvironment{clisting}
{\setenvclass{lstlisting}{clisting}\lstset{language=Caml, style=colors,
    morekeywords={:,;,@,vars,args,if,then,else,Exists,let,in,age,gen,energy,E_init,E_sun,E_death,Age_death,See,band,bor,MessDir,not,and,or,include,Concat,[,],Move,SendMessage,SendEnergy,Duplicate,Skip}}}
{}

  \lstset{ keywordstyle={\color{blue}},
    identifierstyle={\color{darkblue}},
    morekeywords={:,;,@,vars,args,if,then,else,Exists,let,in,age,gen,energy,E_init,E_sun,E_death,Age_death,See,band,bor,MessDir,not,and,or,include,Concat,[,],Move,SendMessage,SendEnergy,Duplicate,Skip...}
  }


\hypersetup{
  colorlinks,%
  citecolor=black,%
  filecolor=black,%
  linkcolor=black,%
  urlcolor=black
}

\definecolor{grey}{rgb}{0.95,0.95,0.95} 
\definecolor{rouge_sombre}{rgb}{0.8,0,0}
\definecolor{rouge}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.4,0,0.2}

\newif\ifnocomment
\newif\ifnohint
\nocommentfalse
\nohintfalse
%\nocommenttrue %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\nohinttrue %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newtheorem{theoreme}{Th\'eor\`eme}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{propriete}{Propri\'et\'e}
\newtheorem{lemme}{Lemme}
\newtheorem{corollaire}{Corollaire}
\newtheorem{axiome}{Axiome}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\definecolor{orange}{rgb}{1,0.5,0}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0,0.2,0.4}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0.4,0.7,0.4}

\title{Grain de Cell}
\subtitle{Présentation du projet}
\author{\'Equipe Grain de Cell}
\institute{ENS de Lyon}
\date{Jeudi 5 janvier 2012}


\begin{document}
\begin{frame}
 \maketitle
\begin{center}
  \begin{small}
    \texttt{http://graal.ens-lyon.fr/graindecell}
  \end{small}

\end{center}
\end{frame}

\section{Introduction}

\subsection{Le projet}
\begin{frame}
  \frametitle{Le projet}
  Grain de Cell est un projet informatique mené par 6
  étudiants de
  l'ENS de Lyon durant l'année de M1:
  \begin{itemize}
    \item Vincent Cohen-Addad;
    \item Lucca Hirschi;
    \item Ann Johansson;
    \item Guillaume Lagarde;
    \item Antoine Plet;
    \item Thomas Sibut-Pinote.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[plain]
  \frametitle{Grain de Cell?}
  \begin{block}{En quelques phrases}
    \begin{itemize}
    \item<1-> Grain de Cell est un \alert{jeu} basé sur la
      programmation d'une \alert{intelligence artificelle}.
    \item<2-> On programme des \alert{cellules} que l'on introduit
      dans un \alert{univers persistant} contenant déja des cellules
      d'autres joueurs.
    \item<3-> On regarde le monde évoluer avec notre cellule en temps
      réel dans une \alert{interface 3D}.
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}

% Musique plus 30 secondes de cellules qui bougent dans le monde en
% décrivant informellement
\begin{frame}[plain]
  \begin{center}
    Tout ça?\\\hfill\\
    \tiny{(Démo)}
  \end{center}
\end{frame}

\subsection{Pourquoi Grain de Cell}
 % motivation à quoi ca sert, pour quoi il faut nous rejoindre
\begin{frame}
  \frametitle{Aspect ludique}
  \begin{center}
    Un vrai jeu de programmation !
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Aspect pédagogique}
  \begin{enumerate}
 \item<1->\alert{Programmation:} façon ludique d'appréhender la programmation;
  \item<2->\alert{Biologie:} modèle simple de cellules et duplications;
  \item<3-> \alert{Complexité:} phénomène d'émergence de complexité à partir de règles simples. 
  \end{enumerate}
\end{frame}


\section{Description rapide du jeu}

\subsection{Le monde des cellules}

\begin{frame}
  \frametitle{Le principe}
  \begin{enumerate}
  \item<1-> Un terrain supportant des cellules;
  \item<2-> évoluant par tour de jeu;
  \item<3-> à chaque tour, toutes les cellules peuvent agir. 
  \end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{L'énergie}
C'est la grandeur \alert{principale} du jeu.

\begin{block}{}
  \begin{itemize}
    \item<1-> Chaque cellule possède une certaine quantité d'énergie;
    \item<2-> À la fin de chaque tour, chaque cellule gagne une petite
      quantité d'énergie;
    \item<3-> L'énergie permet aux cellules d'effectuer des actions.
  \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Le terrain}
  \begin{itemize}
  \item<1-> Une grille 2D;
  \item<2-> 8 directions autour de chaque case;
  \item<3-> une cellule par case au maximum;
  \item<4-> en cas de conflit : \alert<4>{bataille}. La meilleur gagne
    la place.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Les cellules}
  \begin{block}{Perception}
    Les cellules:
    \begin{itemize}
    \item<1-> ont une mémoire (des compteurs, l'âge, etc.);
    \item<2-> peuvent connaître les cases occupées adjacentes;
    \item<3-> peuvent consulter les messages reçus;
      \item <4-> ont une durée de vie limitée.
    \end{itemize}

  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Les cellules}
  \begin{block}{Actions}
    Les cellules peuvent:
    \begin{itemize}
      \item<1-> se déplacer;
      \item<2-> envoyer des messages;
      \item<3-> envoyer de l'énergie;
      \item<4-> se dupliquer.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Le but du jeu}
  \begin{block}{}
    A chaque tour, on peut consulter notre score.\\\hfill\\
    Les scores reflètent la capacité des cellules à prendre le dessus
    sur les autres cellules.
  \end{block}
\end{frame}


\subsection{Le langage CEL}
\begin{frame}
  \frametitle{Cahier des charges du langage}
  \begin{block}{}
    \begin{itemize}
    \item<1-> langage \alert<1>{simple} adapté à la programmation de \alert<1>{comportements};
    \item<2-> des \alert<2>{actions de bases} (ex. \texttt{Move(N)});
    \item<3-> des \alert<3>{branchements} pour choisir le comportement à adopter
      en fonction de l'environnement et de l'état de la cellule (ex. \texttt{See()});
    \item<4-> une gestion de la \alert<4>{mémoire};
   \item<5-> pouvoir englober un comportement complexe dans une
     \alert<5>{fonction} et l'appeler;
   \item<6-> se dupliquer en \alert<6>{spécifiant} le comportement de la cellule fille;
   \item<7-> \alert<7>{terminaison} de tous les programmes ! %PLUS
                                %on pénalise les longs codes !!
   \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,plain]
\footnotesize
\begin{lstlisting}[h]
aggressif : vars (etat) args (dir)
  if etat = 0 then
    etat := 1;
    Move(dir)
  else
    etat :=0;
    Skip;;

cerveau : vars () args (dir_cerveau, seuil_attaque)
  if age > 300 then
    Duplicate(((energy-50)*90)/100,
              dir_cerveau,
              cerveau()(dir_cerveau, seuil_attaque))
  else
    if energy > seuil_attaque
    then
      Duplicate(seuil_attaque/5,
                OpDir(dir_cerveau),
                aggressif(0)(OpDir(dir_cerveau)))
    else
      Skip;;

@cerveau()(S,1000)
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Les fonctions}

\begin{lstlisting}[h]
aggressif : vars (etat) args (dir)
\end{lstlisting}

  \begin{block}{}
    \begin{itemize}
    \item<1-> Nom de fonction;
    \item<2-> variables mémoire: utilisées comme des variables mais
      stockées dans la cellule;
    \item<3-> des arguments (comme d'habitude).
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Corps de \texttt{aggressif}}
\footnotesize
\begin{lstlisting}[h]
aggressif : vars (etat) args (dir)
  if etat = 0 then
    etat := 1;
    Move(dir)
  else
    etat :=0;
    Skip;;
\end{lstlisting}
\normalsize
\begin{block}{}
  \begin{itemize}
  \item<1-> test sur la mémoire de la cellule (variable \texttt{etat});
  \item<2-> deux comportements possibles:
    \begin{itemize}
    \item<3-> déplacement;
    \item<4-> ou attendre.
    \end{itemize}

  \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Corps de \texttt{cerveau}}
\scriptsize
\begin{lstlisting}[h]
cerveau : vars () args (dir_cerveau, seuil_attaque)
  if age > 300 then
    Duplicate(((energy-50)*90)/100,
              dir_cerveau,
              cerveau()(dir_cerveau, seuil_attaque))
  else
    if energy > seuil_attaque
    then
      Duplicate(seuil_attaque/5,
                OpDir(dir_cerveau),
                aggressif(0)(OpDir(dir_cerveau)))
    else
      Skip;;
\end{lstlisting}
\normalsize
\begin{block}{}
  \begin{itemize}
 \item<2-> test sur l'état de la cellule (\texttt{age},
    \texttt{energy}, etc.);
  \item<3-> duplication.
  \end{itemize}

\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Objectifs initiaux}
  \begin{enumerate}
   \item Un \alert{langage} facile mais expressif
   \item Un \alert{compilateur} pour ce langage
   \item Un environnement capable d'ajouter des cellules \alert{dynamiquement}
   \item Un \alert{serveur} qui distribue la carte et reçoit de nouvelles cellules.
   \item Une \alert{interface graphique}, basique et efficace
  \end{enumerate}
\end{frame}

\section{Rajoutons une cellule}
  % on se connecte, on écrit un code super simple, on regarde, on
  % ajoute, on regarde et on efface
  % L'occasion d'expliquer tous le processus + interaction avec le
  % serveur

  % Vincent
\begin{frame}[fragile,plain]
 \frametitle{Essayons notre code!}
\footnotesize
\begin{lstlisting}[h]
aggressif : vars (etat) args (dir)
  if etat = 0 then
    etat := 1;
    Move(dir)
  else
    etat :=0;
    Skip;;

cerveau : vars () args (dir_cerveau, seuil_attaque)
  if age > 300 then
    Duplicate(((energy-50)*90)/100,
              dir_cerveau,
              cerveau()(dir_cerveau, seuil_attaque))
  else
    if energy > seuil_attaque
    then
      Duplicate(seuil_attaque/5,
                OpDir(dir_cerveau),
                aggressif(0)(OpDir(dir_cerveau)))
    else
      Skip;;
@cerveau()(S,1000)
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Premiers Pas}
\begin{frame}
  \frametitle{Premiers pas}
  \pause
  \begin{block}{Débuter et s'entraîner localement}
    On teste notre cellule localement, dans le \alert{Bac à sable}.\\
    Le bac à sable crée un environnement accéléré vierge dans lequel la cellule est injectée.
  \end{block}
  \pause
  \begin{block}{Online}
   On s'enregistre puis on se connecte au serveur qui s'exécute en continu.\\
   Un fois le code testé, on envoie notre cellule sur le serveur.
  \end{block}

\end{frame}

\subsection{Interface}
\begin{frame}
  \frametitle{Interface}
  \begin{block}{Visualisation 3D}
   Une fenêtre OpenGL permet de visualiser le bac à sable et l'évolution
   de l'environnement en direct.
  \end{block}
  \pause
  \begin{block}{}
   L'interface permet, après authentification, d'envoyer de nouvelles cellules, de supprimer une famille ou 
   encore de suivre les scores en temps réel.
  \end{block}
\end{frame}


\subsection{Le Serveur}
\begin{frame}
  \frametitle{Le Serveur}
  \pause
  \begin{block}{Reception}
   Le serveur multithreadé transmet l'état de l'environnement et reçoit les codes des joueurs.\\
   Le serveur est aussi chargé de faire évoluer l'environnement 
  (évolution temporelle et ajout des cellules des joueurs).
  \end{block}
  \pause
  \begin{block}{Compilation}
    Pour prévenir toute triche, nous compilons le langage vers le C++ : \alert{CEL -> C++}\\
    Le code C++ est ensuite compilé (par g++) avant d'être ajouté dynamiquement dans l'univers persistant. 
  \end{block}
\end{frame}


\section{Créons une bonne cellule}
% Bataille enragée entre des cellules connes (nombreuses) et une
% cellule tuée

% Antoine & Thomas

\begin{comment}
  On commence par une cellule qui bouge jusqu'à s'épuiser et mourir \texttt{code1.cel}\\
  Ensuite, une cellule qui attend dix tours puis avance dans une direction, et qui change légèrement la direction à chaque fois \texttt{code1.1.cel}\\
  Ensuite une cellule qui fait comme la première mais vérifier qu'elle a assez d'énergie \texttt{code2.cel}\\
  Ensuite une cellule qui fait pareil mais qui se duplique avant de mourir : c'est la première cellule viable \texttt{code3.cel}\\
  Ensuite, la même mais qui change de direction : plus difficile à neutraliser \texttt{code4.cel} \\
  Ensuite, une chenille \texttt{code5.cel}
  Enfin, une forteresse : un centre nerveux entouré de quatre gardes, alimenté par une chenille de départ qui sert à récolter de l'énergie. \texttt{code6.cel}\\
  
\end{comment}


\begin{frame}
  \begin{center}
    Démo
  \end{center}

\end{frame}

\section{Comment nous rejoindre}
% Ann
\begin{frame}
  \frametitle{Moyens de communications}
\begin{center}
     \texttt{http://graal.ens-lyon.fr/graindecell}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Conclusions}
  \pause
    Nous avons conçu un jeu dans lequel il est possible de concevoir des cellules \alert{complexes} 
    à l'aide d'un \alert{langage facile} à maîtriser.\\
  \pause
    L'environnement est \alert{persistant}, il n'a pas besoin d'être arrêté pour accueilir de nouvelles cellules.\\
  \pause
    L'interface graphique offre une vue en \alert{3D} de l'environnement en \alert{temps réel} et permet aux 
    utilisateur d'interagir avec le serveur.\\
  \pause
    Le serveur distribue l'état actuel de l'environnement, reçoit et \alert{compile}
    de nouvelles cellules.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Perspectives}
  \begin{block}{\`A moyen terme}
   \begin{enumerate}
   \item Proposer aux utilisateurs d'utiliser plusieurs fichiers pour concevoir leur cellules (ie : includes)
   \item Créer une communauté de joueurs
   \item Organiser des tournois 1 contre 1, 2 contre 2, chacun pour soi, et maintenir un classement.
   \end{enumerate}
   
  \end{block}

  
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{fin...}
Merci de nous avoir suivi.\pause
\begin{center}
     \texttt{http://graal.ens-lyon.fr/graindecell}
\end{center}
\end{frame}



\end{document}
